\section{Counting sort}
\sectionauthor{Dominika Wójcik}

W tym rozdziale będzie można zapoznać się z algorytmem sortowania przez zliczanie (ang. \textit{counting sort}). 
W metodzie zakładamy, że każdy z $n$ elementów ciągu jest liczbą całkowitą z przedziału od 0 do k.
Sortowanie przez zliczanie działa w czasie $\Theta(n+k)$.
Jeśli jednak założymy, że $k \in O(n)$, możemy powiedzieć, że jest to czas liniowy.

\textbf{Idea.} W sortowaniu przez zliczanie głównym pomysłem jest wyznaczenie dla każdego $x$ z ciągu wejściowego liczby elementów mniejszych od $x$.
Dlaczego?
Załóżmy, że policzyliśmy, że jest 10 elementów mniejszych od $x$.
Z tego możemy już wywnioskować, że element $x$ będzie na 11 miescu w tablicy.
Jeśli chcemy dopuścić powtórzenia w ciągu wejsciowym musimy dokonać drobnej modyfikacji i zamiast pamiętać liczby mniejsze od $x$, pamiętamy te mniejsze lub równe.
Spójrzmy na pseudokod algorytmu.

\begin{algorithm}[h]

  \DontPrintSemicolon
  
  \SetAlgorithmName{Algorytm}{}
  
  \KwData{ tablica $A$, liczba $k$}

  \KwResult{ posortowana tablica $B$ }
  
  \For{$i \leftarrow 0 .. k$}   {
    $C[i] \leftarrow 0$;
  }
   \For{$j \leftarrow 1 .. A.length$}   {
    $C[A[j]] \leftarrow C[A[j]]+1$;
  }
   \For{$i \leftarrow 1 .. k$}   {
    $C[i] \leftarrow C[i]+C[i-1]$;
  }
   \For{$j \leftarrow A.length .. 1$}   {
    $B[C[A[j]]] \leftarrow A[j]$\;
    $C[A[j]] \leftarrow C[A[j]]-1$;
  }
  
  \caption{Procedura \texttt{counting sort}}
  \label{alg-count}
\end{algorithm}
\textbf{Opis.}
A teraz pokażemy, czemu dokładnie służą kolejne pętle for w pseudokodzie.
\begin{enumerate}
\item Na początku inicjujemy tablicę $C$.
\item W następnej pętli for przechodziy po kolei po wszytskich elementach i dla wartości $x$ danego elementu, wartość tablicy $C[x]$ zwiększamy o jeden. A zatem po wykonaniu drugiej pętli tablica $C$ zawieraliczbę wystąpień elementów np. $x$ występuje $C[x]$ razy.
\item Obliczamy ile jest elementów mniejszych lub równych $x$. Odbywa się to przez sumowanie komórek $C[x]$ z wartościami mniejszych indeksów tablicy.
\item W ostatniej pętli for umieszczamy elementy na właściwych pozycjach w tablicy wyjściowej $B$. Jeśli w tablicy wejściowej A nie ma powtórzeń, to dla każdego $A[j]$ wartość $C[A[j]]$ jest poprawnym ostatecznym numerem pozycji w tablicy $B$. Jeśli jednak dopuszczamy powtórki musime tę wartość rekrementować za każdym razem gdy wartość $A[j]$ jest wstawiana do tablicy $B$. Dzieki temu nastęny element o tej samej wartości (jeśli istnieje) zostanie wstawiony do tablicy $B$ na pozycję o numerze o jeden mniejszym.
\end{enumerate}

\textbf{Złożoność.} 
Bedziemy określać złożoność czasową po przez oszacowaniej każdej kolejenj pętli.
Pierwsza działa w czasie $\Theta(k)$, druga w czasie $\Theta(n)$, kolejna w czasie $\Theta(k)$ a ostatnia w $\Theta(n)$.
Całkowity czas działania procedury to $\Theta(k+n)$ ale w praktyce najczęściej $k \in O(n)$ a wtedy złożónoścczasowa to \textbf{$\Theta(n)$}.

\textbf{Stabilność.} 
Stabilność to własność sortowania, dzięki której elementy o tych samych wartościach występują w tablicy wynikowej w takiej samej kolejności jak w ciągu wejściowym.
Sortowanie przez zliczanie jest stabilne, co jest ważną zaletą pozwalającą wykorzystać tą procedurę w sortowaniu pozycyjnym.

\textbf{Uwagi.} 
\begin{enumerate}
\item Gdy przyjrzymy się dokładnie algorytmowi sortowania przez zliczanie możemy zastanawiać się, dlaczego postępujemy w tak dziwny sposób?
Przecież mając zliczone wystąpienia każdej wartości w licznikach, możemy je od razu przepisać do zbioru wyjściowego.
Istotnie tak by było, gdyby chodziło jedynie o posortowanie liczb. Jest jednak inaczej.
Celem nie jest posortowanie jedynie samych wartości elementów.
Sortowane wartości są zwykle tzw. kluczami, czyli wartościami skojarzonymi z elementami, które wyliczono na podstawie pewnego kryterium sortując klucze chcemy posortować zawierające je elementy.
Dlatego do zbioru wynikowego musimy przepisać całe elementy ze zbioru wejściowego, gdyż w praktyce klucze stanowią jedynie część (raczej małą) danych zawartych w elementach.
Zatem algorytm sortowania przez zliczanie wyznacza docelowe pozycje elementów na podstawie reprezentujących je kluczy, które mogą się wielokrotnie powtarzać.
Następnie elementy są umieszczane na właściwym miejscu w zbiorze wyjściowym.

\item Być może niektórych niepokoi fakt, że osiągnęliśmy lepszą złozoność czasową niż mówi o tym dolna granica sortowania, czyli $\Theta(n lg n)$.
Zauważmy jednak, żę w tym wypadku mamy więcej danych o elementach.
Wymagamy aby były to liczby całkowite z danego zakresu.
Ponadto dolna granica mówi nam o wykonywaniu algorytmu sortowaniu za pomocą porównań.
W sortowaniu przez zliczanie nie korzystamy z porównań a zatem ta granica nie dotyczy tego algorytmu.
\end{enumerate}

\textbf{Podsumowanie.} 
Sortowanie przez zliczanie działą w czasie liniowym, jest stabilne, wymaga aby elementy były liczbami całkowitymi z danego zakresu.
Jest ono wykorzystywane w sortowaniu pozycyjnym.
